% Tämä luku sisältää aiemmin luvussa 2 (Polynomien yhteen- ja vähennyslasku) olleen sisällön.
% Päätimme siirtää sisällön aliluvuksi lukuun 1 (Polynomit), jotta päästään käsittelemään samassa luvussa polynomien sieventämistä perusmuotoon.
% Sisältö on helposti palautettavissa \input-komennolla kumpaan lukuun halutaan.
% T: Jokke ja Johanna

Polynomeja voidaan laskea yhteen summaamalla samanasteiset termit. Esimerkiksi polynomien $5x^2-x+5$ ja $3x^2-1$ summa on
   \begin{align*}
        (\textcolor{red}{5x^2}-x\textcolor{blue}{{}+5})+(\textcolor{red}{3x^2}\textcolor{blue}{-1}) &=\textcolor{red}{(5+3)x^2}-x\textcolor{blue}{{}+(5-1)}=\textcolor{red}{8x^2}-x\textcolor{blue}{{}+4}.
    \end{align*}
Samalla tavalla polynomeja voidaan vähentää toisistaan. Polynomien
$14x^3+69$ ja $3x^3+2x^2+x$ erotus on
    \begin{align*}
        (\textcolor{green}{14x^3} + 69) - (\textcolor{green}{3x^3} \textcolor{blue}{{}+ 2x^2} \textcolor{red}{{}+x})
        &= \textcolor{green}{14x^3} + 69 \textcolor{green}{{}-3x^3} - 
            \textcolor{blue}{2x^2} \textcolor{red}{{}-x} \\
        &= \textcolor{green}{(14-3)x^3} \textcolor{blue}{{}-2x^2} \textcolor{red}{{}-x} + 69 \\
        &= \textcolor{green}{11x^3} \textcolor{blue}{{}-2x^2} \textcolor{red}{{}-x} + 69
    \end{align*}
    
Samanasteisten termien yhteen- ja vähennyslasku perustuu siihen, että vakiokerroin voidaan
ottaa yhteiseksi tekijäksi:
\[
ax^n+bx^n=(a+b)x^n.
\]
    
\begin{esimerkki}
Lasketaan polynomit
$P(x)=x+1$ ja $Q(x)=3x^2-2x+5$ yhteen:
   \begin{align*}
        P(x)+Q(x)=(x+1)+(3x^2-2x+5) =3x^2-x+6.
    \end{align*}
Lasketaan polynomit $R(x)=-4x^4+3x^3-x$ ja $S(x)=-3x^3+5x^2+2x$ yhteen:
   \begin{align*}
        R(x)+S(x)=(-4x^4+3x^3-x)+(-3x^3+5x^2+2x) =-4x^4+5x^2+x.
    \end{align*}
Vähennetään vielä polynomit $P(x)$ ja $R(x)$ toisistaan:
   \begin{align*}
        P(x)-R(x) & =(x+1)-(-4x^4+3x^3-x) =x+1+4x^4-3x^3+x \\
        & =4x^4-3x^3+2x+1.
    \end{align*}
\end{esimerkki}

%EN AIVAN YMMÄRTÄNYT TÄTÄ
%Huomaa, että sulkeet voidaan poistaa ja termit yhdistää silloin, kun ne ovat
%samaa astetta, ihan samaan tapaan kuin sulkeet voidaan poistaa lukujen
%yhteenlaskussa silloin, kun ne eivät ole tulon tekijöinä.

Yhteenlasketut ja vähennetyt polynomit täytyy yleensä sieventää perusmuotoon, jossa on vain yksi termi kutakin astetta kohti.
Tämä on tehtävä esimerkiksi silloin, kun halutaan tarkistaa polynomin aste.

\begin{esimerkki} Esimerkiksi polynomin
\[
P(x)=(x^2+2x+1)-(x^2+2)
\]
aste ei ole 2 vaan 1, sillä perusmuodossaan polynomi $P(x)$ on
\[
P(x)=x^2+2x+1-x^2-2=2x-1.
\]
Tässä tapauksessa siis toisen asteen termit häviävät sievennettäessä.
\end{esimerkki}
